\section{Системный анализ. Системный синтез.}
\paragraph{Системный анализ} - анализ проблем с позиции системного подхода, помогающий связать медлу собой все известные факты и взаимосвязи, которые составляют существо анализируемой проблемы и создать обобщенную модель, отражающую эту проблему с максимально высокой степенью полноты.
\paragraph{Системный синтез} - синтез систем с позиции системного подхода, позволяющее на основе исходных данных (которые включают сведения о назначении, характерстиках и функциях системы, знаний элементной базы и опыта проектирования подобных систем), предложить обобщенную модель системы, отвечающую поставленной задаче с максимально возможной степенью соответствия при вводимых ограничениях на выбор характеристик ее компонентов.
\paragraph{Система} - совокупность элементов, определенным образом связанных и взаимодействующих между собой для выполнения заданных целевых функций. Любая система состоит из набора элементов - подсистем. Между ними должна существовать определенная взаимосвязь.
\subparagraph{Иерархия} - тип структурных соотношений в сложных многоуровненвых системах, характеризующаяся упорядоченностью элементов и связью от высших к низшим уровням.
\subparagraph{Элемент системы} - химические, биологические, физические, механические, термодинамические, электронные и смешанные.

\subsection{Характеристики системы}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Входным сигналом} может быть стимул, воздействие, возмущение
	\item \textbf{Выходным сигналом} могут быть эффекты, реакции, ответы
\end{itemize}

\paragraph{Закон поведения}
\begin{center}
	\begin{figure}[htp]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.4]{pics/2016-09-03-1.png}
		\caption{Общая схема системы}
		\label{}
	\end{figure}
\end{center}

Закон поведения в общем случае выражается системой нелинейных уравнений:
$$y_j = f_i(x_1, x_2, \cdots, x_n, \mu_1, \mu_2, \cdots, \mu_n)$$
где $f_j$ - функционал, $\mu$ - определенный парметр системы, $y_j$ - выходной сигнал.

Систмы, способные изменять состояние под влиянием воздействия называются \textit{динамическими}. Переход системы из состояния $A$ в состояние $B$ называется \textit{процессом}. Совокупность процессов и есть сущность управления.

\subsection{Классификация систем}
\begin{enumerate}
	\item {По уровню сложности
		\begin{itemize}
			\item простые, состоящие из небольшого количества элементов, характеризующиеся простым поведением
			\item сложные системы, структура которых отличается разветвленностью разнообразных свзяей, но поддается точному описанию
			\item очень сложные - не поддающиеся описанию
		\end{itemize}}
	\item {По характеру поведения
		\begin{itemize}
			\item детерминированные (точно известен закон поведения)
			\item стохастические (определение вероятности состояния/реакции)
		\end{itemize}}
	\item {По роли в процессее передаци информации
		\begin{itemize}
			\item информируемые -- хотя бы 1 вход
			\item информирующие -- хотя бы 1 выход
			\item информационные -- несколько входов и выходов
		\end{itemize}}	
	\item {По типу связи между элементами
		\begin{itemize}
			\item замкнутые
			\item разомкнутые
			\item с прямой связью
			\item с обратной связью
		\end{itemize}}
	\item {По характеристикам элемента
		\begin{itemize}
			\item линейные
			\item нелинейные
			\item гистерезисные
		\end{itemize}}
\end{enumerate}

\subsection{Способы описания систем}
\begin{enumerate}
	\item функциональное описание
	\item морфологическое описание
	\item информационное описание
	\item генетико-прогностическое описание
\end{enumerate}

\paragraph{Функциональное описание} --- исходит из целевых функций систем. Самые простые функции:
\begin{itemize}
	\item пассивное существование в качестве материала для других систем;
	\item обслуживание систем более высокого порядка;
	\item противостояние другим системам и среде (выживание);
	\item поглощение или подавление других систем среды;
	\item преобразование других систем и среды и т. д;
\end{itemize}

\paragraph{Морфологическое описание} --- определяет состав элементов, связей и структур системы. Элементы по своему составу могут быть:
\begin{itemize}
	\item информационными
	\item энергитическими
	\item вещественными
	\item смешанными
\end{itemize}

\subparagraph{Свойства элементов}\
Характеристики связей:
\begin{itemize}
	\item прямые -- для передачи вещества, энергии, информации
	\item обратные -- в основном выполняют контролирующую функцию для качественного управления системой
\end{itemize}

Под структурой понимается множество всех возможных отношений внутри данной системы.

В иерархических структурах характерно наличие управляющих элементов.

В неиерархических структурах управляющие функции распределены между элементами.

Совокупность элементов данной системы вместе со связями между ними может рассматриваться, как подсистемы

\subparagraph{Подсистемы}
\begin{itemize}
	\item эффекторные -- способны преобразовывать управляющее воздействие
	\item рецепторные -- способные преобразовывать внешнее воздействие в информационные сигналы
	\item рефлексивные -- способны воспроизводить внутри себя процессы воздействия на информационном уровне
\end{itemize}

\paragraph{Инорфмационное описание} позволяет оценить организованность системы, характеризует циркулирующие в системе информационные потоки и характеризуется неопределенностью исхода опыта.

$$H = -\sum^n_{i=1}p_i\log{p_i}$$

Чем беспорядочнее система ($n \rightarrow \infty$), тем больше ее будущее зависит от случайности.

\paragraph{Генетико-прогностическое описание} позволяет проследить исторический путь развития системы. Выявляет происхождение объекта, отражает главные этапы развития, позволяет оценить перспективы дальнейшего существования системы, разобраться в особенностях структуры и функционирования, понять роль/назначение ряда подсистем, роль внешних/внутренних факторов в эволюции развития.

\subsection{Основные функциональные характеристики сложных систем}

\textbf{Показателем эффективности} сложной системы называется величина (числовая характеристика), характеризующая степень приспособленности системы к выполнению поставленных перед нею задач.

\textbf{Качество управления} можно выяснить путем сравнительной оценки нескольких вариантов, сравнивая их показатели эффективности. Допустим, что система работает в двух режимах: $A$ с
эффективностью $R_A$ и $B$ с эффективностью $R_B$. Тогда можно рассмотреть величину $\Delta R = R_A - R_B$. Если для идеальной системы показатель эффективности $R^0$ такой, что выше величина $R$ не существует, тогда оценка может стать абсолютной:
$$\Delta R = R^0 - R_A$$

Еще одной функциональной характеристикой является \textbf{помехо-защищенность}. Как уже отмечалось, система функционирует в условиях воздействия на нее различных внешних и внутренних факторов. Обычно рассматриваются некоторые нормальные (типичные) условия работы системы. В этих условиях функционирование системы называется невозмущенным. Естественно, что реальные условия, как правило, отличаются от нормальных. \textit{Помехой} называются внешние или внутренние факторы, которые изменяют параметры системы.

Следующей функциональной характеристикой системы является \textbf{степень ее сложности}. Обычно сложность системы определяется интуитивно, однако при синтезе систем и особенно их сравнительном анализе на разных стадиях разработки необходимы количественные критерии для оценки этой характеристики:
$$T = \sum^n_{i=1} T_i k_i$$